\documentclass[a4,12pt]{horizon-theme}

\setTitle{Sistema Inteligente para Busca de Objetos Astronômicos a partir da Similaridade Visual}
\setUniversity{Universidade de São Paulo}
\setFaculty{Instituto de Astronomia, Geofísica e Ciências Atmosféricas}
\setDepartment{Departamento de Astronomia}
\setCoverMainLogo{figures/urania_color.pdf}

\setCoverLeftBox{%
  {\Large Iniciação Científica}\\[2pt]
  {Relatório Parcial}\\[75pt]
  {\Large Natanael Magalhães Cardoso}\\[10pt]
  {\normalsize Orientadora: }{\large Profa. Cláudia Mendes de Oliveira}
}

\setCompactAuthors{Natanael Magalhães Cardoso\textsuperscript{*, \faEnvelope[regular]}, Profa. Cláudia Mendes de Oliveira\textsuperscript{$\dagger$}}

\setHeaderRight{N. M. Cardoso}
\setHeaderLeft{Instituto de Astronomia, Geofísica e Ciências Atmosféricas}

\setCompactInfo{\textsuperscript{*} {\small Departamento de Engenharia de Computação e Sistemas Digitais, Escola Politécnica, Universidade de São Paulo.}\\[10pt]
\textsuperscript{$\dagger$} {\small Departamento de Astronomia, Instituto de Astronimia, Geofísica e Ciências Atmosféricas, Universidade de São Paulo.}\\[10pt]
\textsuperscript{\faEnvelope[regular]} {\small nauxmac@gmail.com}\\[10pt]
{\color{gray}\rule{\linewidth}{0.4pt}}\\[10pt]
{\bf Palavras-chave:} astronomia extra-galática, visão computacional, redes neurais convolucionais, deep learning, similarity learning.}

\setAbstract{O aumento exponencial na geração de dados astronômicos, impulsionado por levantamentos modernos demanda soluções computacionais eficientes. O objetivo deste trabalho é criar uma ferramenta que automatize a identificação e a análise de objetos celestes com propriedades visuais semelhantes. O sistema baseia-se em redes neurais convolucionais (CNNs) treinadas com imagens para a extração de representações visuais (também chamadas de \emph{embeddings}), que são vetores que codificam as características morfológicas e estruturais das galáxias, permitindo a busca e a recuperação de imagens semelhantes com alta precisão. A arquitetura do sistema inclui uma base de dados escalável para o armazenamento e indexação dos vetores de representação, além de uma interface web responsiva que facilita o uso por pesquisadores. %Adicionalmente, o sistema incorpora técnicas de pré-processamento, como ajuste de campo de visão angular e aumento de dados, para garantir a qualidade e a representatividade dos conjuntos de treinamento. Os resultados obtidos evidenciam a eficácia do sistema em identificar padrões visuais entre galáxias, com avaliações robustas utilizando métricas como precisão média (mAP) e matrizes de confusão. 
Exemplos de buscas realizadas mostraram a aplicabilidade prática do sistema, que é capaz de entregar resultados relevantes mesmo em cenários complexos.} %Além disso, a interface gráfica desenvolvida provou-se intuitiva e eficiente, permitindo que usuários com diferentes níveis de expertise interajam com o sistema e explorem grandes volumes de dados de forma acessível. Por fim, o trabalho destaca também a importância da interdisciplinaridade entre ciência da computação e astronomia. A integração de técnicas de visão computacional, ciência de dados e práticas de engenharia de software resultou em uma solução que atende às demandas científicas e técnicas do domínio astronômico.}



\definecolor{myred}{rgb}{0.99, 0.14, 0.12}
\newcommand{\natanael}[3]{{\fcolorbox{myred}{myred}{\color{white}Item #1:}} {\color{myred}\sout{#2}} {\color{myred} #3}}


\newcolumntype{Y}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}
% \rowcolors{2}{blue!5!white}{blue!15!white}
\newtcolorbox[blend into=tables]{htable}[4]{%
    enhanced,
    fonttitle=\bfseries,
    colback=white,
    colframe=secondaryColor!90!white,
    colbacktitle=secondaryColor!90!white,
    coltitle=white,
    center title,
    halign title=center,
    toptitle=40pt,
    bottomtitle=40pt,
    boxrule=.8pt,
    float=!htb,
    title=\strut {#2},
    tabularx*={\arrayrulewidth0.4mm\renewcommand{\arraystretch}{1.5}}{#1},
    before upper app={#3\\\hline\hline},
    label={#4},
}


\usepackage{translator}
\usepackage{pgfgantt}
\AtBeginEnvironment{ganttchart}{\deftranslation[to=Brazilian]{May}{Mai}}
\definecolor{barblue}{RGB}{153,204,254}
\definecolor{groupblue}{RGB}{51,102,254}

\usepackage[percent]{overpic}
\usepackage{tikz}
\usepackage{smartdiagram}
\usepackage{multirow}
\usepackage{afterpage}
\usesmartdiagramlibrary{additions}

% \newcommand{\citealp}[1]{\citeauthor{#1}, \citeyear{#1}}
\addbibresource{references.bib}

\newcommand{\simpleflowdiagram}[2]{%
  \begin{center}
  \smartdiagramset{%
    back arrow disabled=true,
    text width=#1\textwidth,
    uniform color list=white for all items,
    uniform arrow color=true,
    arrow color=black!70,
    border color=black!70,
    arrow line width=2pt,
    additions={%
      additional arrow color=black!70,
      additional arrow line width=2pt%
    }%
  }
  \tikzset{%
    every shadow/.style={fill=none,shadow scale=0},
    module/.append style={very thick}%
  }
  \smartdiagramadd[flow diagram]{#2}{}%
  \end{center}
}


\begin{document}
\horizonCover

\horizonTitle

\horizonAbstract

% \newpage

\tableofcontents

% \newpage

\onehalfspacing


\include{sections/Cap-Intro}
\include{sections/Cap-Conceitos}
\include{sections/Cap-Requisitos}
\include{sections/Cap-Desenvolvimento}
\include{sections/Cap-Resultados}
\include{sections/Cap-Conclusao}


\printbibliography

\horizonBackCover
\end{document}
