\chapter{Publicações, Eventos e Disciplinas}
\label{cap:publicacoes}

\begin{overview}
  Este capítulo apresenta uma relação da produção científica publicada entre 2020 a 2025 em periódicos (Seção \ref{sec:artigos-periodicos}) e anais de congressos (Seção \ref{sec:artigos-congresso}), bem como, artigos em preparação (Seção \ref{sec:artigos-preparacao}).
  Além disso, também são listadas as participações em eventos científicos (Seção \ref{sec:eventos}) e as disciplinas cursadas  (Seção \ref{sec:disciplinas}).
\end{overview}

\section{Artigos publicados em periódicos}
\label{sec:artigos-periodicos}
\begin{enumerate}
  \item SCHWARZ, G. B. OLIVEIRA; HERPICH, F.; ALMEIDA-FERNANDES, F.; NAKAZONO, L.; \textbf{CARDOSO, N. M.}; MACHADO-PEREIRA, E.; SCHOENELL, W.; PEROTTONI, H. D.; MENÉNDEZ-DELMESTRE, K.; SODRÉ, L.; KANAAN, A.; RIBEIRO, T. MAR: A Multiband Astronomical Reduction package. Astronomy and Computing, v. 51, p. 100899, 2025. DOI: \url{http://dx.doi.org/10.1016/j.ascom.2024.100899}.
  \item KRABBE, A. C.; HERNANDEZ-JIMENEZ, J. A.; MENDES DE OLIVEIRA, C.; JAFFE, Y. L.; OLIVEIRA, C. B.; \textbf{CARDOSO, N. M.}; SMITH CASTELLI, A. V.; DORS, O. L.; CORTESI, A.; CROSSETT, J. P. Diagnostic diagrams for ram pressure stripped candidates. MONTHLY NOTICES OF THE ROYAL ASTRONOMICAL SOCIETY, v. 528, p. 1125-1141, 2024. DOI: \url{http://dx.doi.org/10.1093/mnras/stad3881}.
  \item SMITH CASTELLI, A. V.; CORTESI, A.; HAACK, R. F.; LOPES, A. R.; THAINÁ-BATISTA, J.; CID FERNANDES, R.; LOMELÍ-NÚÑEZ, L.; RIBEIRO, U.; DE BOM, C. R.; CERNIC, V.; SODRÉ JR, L.; ZENOCRATTI, L.; DE ROSSI, M. E.; CALDERÓN, J. P.; HERPICH, F.; TELLES, E.; SAHA, K.; LOPES, P. A. A.; LOPES-SILVA, V. H.; \textbf{CARDOSO, N. M.}; et.al . The S-PLUS Fornax Project (S+FP): A first 12-band glimpse of the Fornax galaxy cluster. MONTHLY NOTICES OF THE ROYAL ASTRONOMICAL SOCIETY, v. 530, p. 3787-3811, 2024. DOI: \url{http://dx.doi.org/10.1093/mnras/stae840}.
  \item BOM, C. R.; CORTESI, A.; LUCATELLI, G.; DIAS, L. O.; SCHUBERT, P.; OLIVEIRA SCHWARZ, G. B.; \textbf{CARDOSO, N. M.}; LIMA, E. V. R.; MENDES DE OLIVEIRA, C.; SODRE, L.; SMITH CASTELLI, A. V.; FERRARI, F.; DAMKE, G.; OVERZIER, R.; KANAAN, A.; RIBEIRO, T.; SCHOENELL, W. Deep Learning assessment of galaxy morphology in S-PLUS Data Release 1. MONTHLY NOTICES OF THE ROYAL ASTRONOMICAL SOCIETY, v. 507, p. 1937-1955, 2021. DOI: \url{http://dx.doi.org/10.1093/mnras/stab1981}.
  \item \textbf{CARDOSO, N. M.}; SCHWARZ, G. B.; DIAS, L. O.; BOM, C. R.; JR., L. SODRÉ; DE OLIVEIRA, C. MENDES. Classificação Morfológica de Galáxias no S-PLUS por Combinação de Redes Convolucionais. NOTAS TÉCNICAS DO CBPF, v. 11, p. 1-18, 2021. DOI: \url{http://dx.doi.org/10.7437/nt2236-7640/2021.02.002}.
\end{enumerate}


\section{Artigos publicados em anais de congresso}
\label{sec:artigos-congresso}
\begin{enumerate}
  \item OLIVEIRA SCHWARZ, G. B.; \textbf{CARDOSO, N. M.}; CORTESI, A.; SMITH CASTELLI, A. V.; LUCATELLI, G.; SAPONARA, J.; JAFFÉ, Y.; GUTIÉRREZ SOTO, L. A.; BOM, C. R.; KRABBE, A.; HERNANDEZ FERNANDEZ, J. A.; FERRARI, F.; CHIES SANTOS, A. L.; PEREIRA, H. M.; SODRE, L ; LIMA DIAS, C.; LIMA, E. V.; CARO, F.; DE OLIVEIRA, C. MENDES. Identification of interacting galaxies in the S-PLUS database. In: 63ª Reunión Anual de la Asociación Argentina de Astronomía, 2021, Córdoba. Boletín de la Asociación Argentina de Astronomía. Córdoba: René Daniel Rohrmann, 2021. v. 63. p. 259-261.
  \item  SMITH CASTELLI, A. V.; LOPES, A. R.; DIMAURO, P.; \textbf{CARDOSO, N. M.}; CORTESI, A.; BOM, C. R.; DE OLIVEIRA, C. MENDES; ALMEIDA FERNANDES, F. Photometric relations and morphological analysis of Fornax galaxies through S-PLUS. In: 63ª Reunión Anual de la Asociación Argentina de Astronomía, 2021, Córdoba. Cuaderno de Resúmenes de la Asociación Argentina de Astronomía. Córdoba: René Daniel Rohrmann, 2021. v. 63. p. 123-123.
\end{enumerate}


\section{Artigos em preparação}
\label{sec:artigos-preparacao}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{CARDOSO, N. M}; MENDES OLIVEIRA, C.; KRABBE, A. C.; SMITH CASTELLI, A.; OLIVEIRA SCHWARZ, G. B.; NAKAZONO, L.; DEMARCO R.; SCHOENELL, W.; RIBEIRO, T.; KANAAN, A.; SARAIVA, A. M. AstroInspect: web-based visual inspection and data analysis tool for astronomy. Astronomy \& Computing.\\\textit{As etapas de planejamento, de revisão bibliográfica e de desenvolvimento da pesquisa estão concluídas. A redação do artigo está, aproximadamente, 90\% concluída.}
  \item MENDES OLIVEIRA, C.; \textbf{CARDOSO, N. M} et. al. SCALE: Groups and clusters of galaxies with $0.02 \leq z \leq 0.1$ in S-PLUS. The cases of A168 and MKW4. Astronomy \& Astrophysics.\\\textit{As etapas de planejamento, de revisão bibliográfica e de desenvolvimento da pesquisa estão concluídas. A redação do artigo está, aproximadamente, 80\% concluída.}
  \item \textbf{CARDOSO, N. M.} et. al. Deep learning framework for multispectral astronomical image classification with variable number of bands.\\\textit{Este artigo tem finalidade de documentar o método de deep learning desenvolvido neste trabalho. As etapas de planejamento e de revisão bibliográfica estão concluídas. A etapa atual é de desenvolvimento da pesquisa. A redação do artigo é feita em paralelo com o desenvolvimento da pesquisa.}
  \item \textbf{CARDOSO, N. M.} et. al. Geometric properties of galaxies.\\\textit{Este artigo documenta resultados parciais das propriedades geométricas obtidas das galáxias. As etapas de planejamento e revisão bibliográfica estão concluídas. A etapa atual é de desenvolvimento da pesquisa. A redação do artigo é feita em paralelo com o desenvolvimento da pesquisa.}
\end{enumerate}

\section{Participação em eventos}
\label{sec:eventos}
\begin{enumerate}
  \item S-PLUS Meeting 2024
  \item LAPIS 2025
  \item S-PLUS Meeting 2025
\end{enumerate}


\section{Rendimento nas disciplinas}
\label{sec:disciplinas}

O curso de mestrado do PPGEE possui uma carga horária de disciplinas de \textbf{40 créditos}, que foi totalmente cumprida, conforme a lista abaixo.

\begin{enumerate}
  \item PTC5892 -- Processamento de Imagens Médicas.\\Conceito: A
  \item PSI5790 -- Aprendizado Profundo para Visão Computacional.\\Conceito: A
  \item PCS5022 -- Redes Neurais e Aprendizado Profundo.\\Conceito: A
  \item PCS5708 -- Técnicas de Raciocínio Probabilístico em Inteligência Artificial.\\Conceito: A
  \item PCS5028 -- Metodologia de Pesquisa Científica em Engenharia de Computação.\\Conceito: A
\end{enumerate}

\chaptersep
